{
  "lessonId": "lesson3",
  "lessonTitle": "Урок 3. Present Simple",
  "lessonDescription": "Задаємо перші запитання. Нові слова теж будуть",
  "lessonURL": "bPtBDu0E1QA",
  "lessonItems": [
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти йдеш туди",
      "answer":   "You go there",
      "startTime": "1:03"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти йдеш туди?",
      "answer":   "Do you go there?",
      "startTime": "1:40"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "Утворення питальної форми:<br/>Do + subj + verb + ...?",
      "startTime": "2:28"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти допомогаєш мені?",
      "answer":   "Do you help me?",
      "startTime": "2:45"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти відвідуєш (велике) місто?",
      "answer":   "Do you visit a city?",
      "startTime": "2:55"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми будуємо кар'єру?",
      "answer":   "Do we build a career?",
      "startTime": "3:04"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони розмовляють англійською?",
      "answer":   "Do they speak English?",
      "startTime": "3:13"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми розуміємо тебе?",
      "answer":   "Do we understand you?",
      "startTime": "3:23"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони думають так?",
      "answer":   "Do they think so?",
      "startTime": "3:33"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони насолоджуються осінніми вечорами?",
      "answer":   "Do you enjoy autumn evenings?",
      "startTime": "3:47"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми пишемо повідомлення?",
      "answer":   "Do we write a message?",
      "startTime": "4:12"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти живеш в Україні?",
      "answer":   "Do you live in Ukraine?",
      "startTime": "4:23"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>this</b> /ðɪs/ цей",
      "startTime": "4:36"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти знаєш цей телефонний номер?",
      "answer":   "Do you know this phone number?",
      "startTime": "4:48"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми п'ємо молоко?",
      "answer":   "Do we drink milk?",
      "startTime": "5:46"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони водять машину?",
      "answer":   "Do they drive a car?",
      "startTime": "5:58"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>every</b> /ˈɛv.(ə.)ɹi/ кожен",
      "startTime": "6:18"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти сідаєш до потягу кожного вечора?",
      "answer":   "Do you catch the train every evening?",
      "startTime": "6:25"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми гарно стараємося?",
      "answer":   "Do we try very hard?",
      "startTime": "6:41"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>guitar</b> /ɡɪˈtɑɹ/ гітара",
      "startTime": "7:10"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "Коли мова йде про гру <b>на музичних інструментах</b> ставиться артикль THE",
      "startTime": "7:12"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я граю на гітарі?",
      "answer":   "Do I play the guitar?",
      "startTime": "7:17"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>your</b> /jɔː/ твій, ваш",
      "startTime": "7:37"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти миєш волосся?",
      "answer":   "Do you wash your hair?",
      "startTime": "7:40"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони встають і снідають?",
      "answer":   "Do they get up and have breakfast?",
      "startTime": "8:10"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми читаємо англійською?",
      "answer":   "Do we read English?",
      "startTime": "8:26"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>water</b> <i>Br</i>/ˈwɔːtə/, <i>Am</i>/ˈwɔtəɹ/ вода",
      "startTime": "8:36"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти п'єш воду?",
      "answer":   "Do you drink water?",
      "startTime": "8:37"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти даєш пораду?",
      "answer":   "Do you give an advice?",
      "startTime": "8:50"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони грають в баскетбол?",
      "answer":   "Do they play basketball?",
      "startTime": "9:36"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти готуєш кожного вечора?",
      "answer":   "Do you cook every evening?",
      "startTime": "9:44"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми пишемо повідомлення?",
      "answer":   "Do we write a message?",
      "startTime": "9:54"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я купляю напій?",
      "answer":   "Do I buy a drink?",
      "startTime": "10:06"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони говорять дуже швидко?",
      "answer":   "Do they talk very fast?",
      "startTime": "10:21"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони сплять в обід?",
      "answer":   "Do they sleep in the afternoon?",
      "startTime": "10:42"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти живеш у великому місті?",
      "answer":   "Do you live in a big city?",
      "startTime": "10:54"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони задають питання?",
      "answer":   "Do they ask a question?",
      "startTime": "11:05"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я працюю в магазині?",
      "answer":   "Do I work in a shop?",
      "startTime": "11:17"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони задають питання?",
      "answer":   "Do they ask a question?",
      "startTime": "11:30"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>believe</b> /bɪˈliv/ вірити",
      "startTime": "12:20"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти віриш у зміни",
      "answer":   "You believe in changes",
      "startTime": "12:32"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>hear</b> /hɪə(ɹ)/ чути",
      "startTime": "12:45"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>noise</b>  /nɔɪz/ шум",
      "startTime": "12:51"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я чую шум",
      "answer":   "I hear a noise",
      "startTime": "12:55"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>sing</b> /sɪŋ/ співати<br/><b>song</b> /sɔŋ/, /sɑŋ/ пісня",
      "startTime": "13:06"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони співають англійську пісню",
      "answer":   "They sing an English song",
      "startTime": "13:13"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>love</b> /lʌv/ любити",
      "startTime": "13:28"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>each other</b> один одного ",
      "startTime": "13:40"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми любимо один одного",
      "answer":   "We love each other",
      "startTime": "13:43"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>do</b> /du/ робити, щось виконувати",
      "startTime": "13:55"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>my</b> /maɪ/ мій, моя, моє",
      "startTime": "13:56"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>homework</b> /ˈhəʊmˌwɜːk/ домашнє завдання",
      "startTime": "14:05"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я виконую моє англійське домашнє завдання",
      "answer":   "I do my English homework",
      "startTime": "14:07"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>take</b> /teɪk/ брати",
      "startTime": "14:39"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони беруть гроші",
      "answer":   "They take money",
      "startTime": "14:43"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>show</b> /ʃoʊ/ показувати",
      "startTime": "14:53"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони показують гарний результат",
      "answer":   "They show a good result",
      "startTime": "15:02"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>create</b> /kɹiːˈeɪt/ створювати, творити",
      "startTime": "15:13"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я створюю веб-сайт",
      "answer":   "I create a website",
      "startTime": "15:23"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>feel</b> /fiːl/ почуватися, відчувати<br/><b>well</b> /wɛl/ добре",
      "startTime": "15:38"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти почуваєшся добре",
      "answer":   "You feel well",
      "startTime": "15:44"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>open</b> /ˈoʊ.pən/ відкривати",
      "startTime": "15:54"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми відкриваємо великий центр",
      "answer":   "We open a big centre",
      "startTime": "16:01"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>begin</b> /bəˈɡɪn/, /biˈɡɪn/ починати",
      "startTime": "16:38"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я починаю забіг",
      "answer":   "I begin a race",
      "startTime": "16:49"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>new</b> /njuː/ новий<br/><b>design</b> /dɪˈzaɪn/ створювати, розробляти",
      "startTime": "17:06"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони створюють новий курс",
      "answer":   "They design a new course",
      "startTime": "17:19"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>email</b> /ˈiːmeɪl/ відправляти електроною поштою",
      "startTime": "17:35"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми часто надсилаємо листи електроною поштою",
      "answer":   "We often email letters",
      "startTime": "17:46"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>show</b> /ʃoʊ/ показувати, представляти",
      "startTime": "18:05"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти показуєш мені дорогу",
      "answer":   "You show me the way",
      "startTime": "18:13"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>match</b> /mæt͡ʃ/ пасувати, підходити",
      "startTime": "18:27"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми підходимо один одному",
      "answer":   "We match each other",
      "startTime": "18:37"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>make booking</b> робити замовлення",
      "startTime": "18:53"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я зазвичай роблю замовлення вранці",
      "answer":   "I usually make booking in the morning",
      "startTime": "19:06"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>prefer</b> /pɹɪˈfɜː/ надавати перевагу",
      "startTime": "19:16"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти надаєш перевагу чаєві, а не каві",
      "answer":   "You prefer tea to coffee",
      "startTime": "19:34"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>join</b> /ˈdʒɔɪn/ приєднуватися",
      "startTime": "19:48"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>FB group</b> Фейсбук група",
      "startTime": "19:49"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони приєднуються до нашої Фейсбук-групи",
      "answer":   "They join our FB group",
      "startTime": "19:57"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>ride</b> /ɹaɪd/ їздити на велосипеді, коні і т.і.",
      "startTime": "20:17"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>on Sundays</b> по неділях. Прийменник <b>on</b> перед днями тижня",
      "startTime": "20:25"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми їздемо на конях по неділях",
      "answer":   "We ride the horses on Sundays",
      "startTime": "20:27"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>hope</b> /hoʊp/ сподіватися",
      "startTime": "20:56"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>hope for</b> сподіватися на щось",
      "startTime": "20:59"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я сподівюся на твій прогрес",
      "answer":   "I hope for your progress",
      "startTime": "21:06"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти береш гроші",
      "answer":   "You take money",
      "startTime": "23:32"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти приєднуєшся в нашу Facebook-группу?",
      "answer":   "Do you join our FB group?",
      "startTime": "23:44"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>fluent</b> /ˈfluənt/ вільний (про мови)<br/><b>fluent<u>ly</u></b> вільно",
      "startTime": "24:13"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми вільно говоримо англійською",
      "answer":   "We speak English fluently",
      "startTime": "24:17"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони люблять один одного?",
      "answer":   "Do they love each other?",
      "startTime": "24:28"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>change</b> /tʃeɪndʒ/ зміна",
      "startTime": "24:34"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "Закінчення <b>s</b> позначає множину. Сhange<b>s</b> зміни",
      "startTime": "24:36"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я вірю в зміни",
      "answer":   "I believe in changes",
      "startTime": "24:37"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми не робимо замовлення вечорами",
      "answer":   "We don't make booking in the evenings",
      "startTime": "25:00"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми розробляємо новий курс",
      "answer":   "We design a new course",
      "startTime": "25:14"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони так не думають",
      "answer":   "They don't think so",
      "startTime": "25:29"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я не п'ю молоко",
      "answer":   "I don't drink milk",
      "startTime": "25:38"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти часто миєш волосся?",
      "answer":   "Do you often wash your hair?",
      "startTime": "25:46"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>prefer</b> /pɹɪˈfɝ/ надавати перевагу",
      "startTime": "26:36"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я надаю перевагу чаю, а не каві",
      "answer":   "I prefer tea to coffee",
      "startTime": "26:39"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми не чуємо шум",
      "answer":   "We don't hear a noise",
      "startTime": "27:12"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Чи вони показують гарний результат?",
      "answer":   "Do they show a good result?",
      "startTime": "27:25"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти часто сідаєш на потяг вранці?",
      "answer":   "Do you often catch the train in the morning?",
      "startTime": "27:39"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони не показують мені дорогу",
      "answer":   "They don't show me the way",
      "startTime": "28:14"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>usually</b> /ˈjuːʒ(ʊə)li/ зазвичай",
      "startTime": "28:27"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>in the morning</b> зранку<br/><b>in the afternoon</b>в обід<br/><b>in the evening</b> увечері",
      "startTime": "28:28"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Зазвичай ми надсилаємо листи електроною поштою в обід",
      "answer":   "We usually email letters in the afternoon",
      "startTime": "28:30"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми будуємо нашу кар'єру?",
      "answer":   "Do we build our career?",
      "startTime": "29:01"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>miss</b> /mɪs/ сумувати",
      "startTime": "29:12"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони сумують за тобою?",
      "answer":   "Do they miss you?",
      "startTime": "29:17"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони не запитують",
      "answer":   "They don't ask",
      "startTime": "29:37"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я не користуюся цим ключем",
      "answer":   "I don't use this key",
      "startTime": "29:54"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Чи ти встаєш і снідаєш вранці?",
      "answer":   "Do you get up and have breakfast in the morning?",
      "startTime": "31:05"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти вільно говориш англійською",
      "answer":   "You speak English fluently",
      "startTime": "31:16"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони водять машину?",
      "answer":   "Do they drive a car?",
      "startTime": "31:24"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони не живуть в Україні",
      "answer":   "They don't live in Ukraine",
      "startTime": "31:32"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми дуже стараємося",
      "answer":   "We try very hard",
      "startTime": "31:43"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Чи ти зазвичай починаєш забіг увечері?",
      "answer":   "Do you usually begin the race in the evening?",
      "startTime": "32:07"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти почуваєшся добре",
      "answer":   "You feel well",
      "startTime": "32:19"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони так не думають",
      "answer":   "They don't think so",
      "startTime": "32:26"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я сподіваюся на твій/ваш прогрес",
      "answer":   "I hope for your progress",
      "startTime": "32:29"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми їздимо на роботу машиною?",
      "answer":   "Do we go to work by car?",
      "startTime": "32:55"
    }
  ]
}
